芬蘭勇武建家邦by 曾焯文 Chapman Chen

曾焯文：芬蘭勇武建家邦Chapman Chen: Finland's Valiant Path to Independence
芬蘭由十二世紀末至十九世紀初，為瑞典殖民地，一八零九年，瑞典敗於俄羅斯，被迫割讓芬蘭予俄國。當時俄國沙皇亞歷山大一世封芬蘭為大公爵國，承諾一國兩制，畀芬蘭高度自治，遵守芬蘭基本法，生活方式不變。但後來逐漸違反約定，到十九世紀末更加強殖民芬蘭，打算實行一國一制。且看芬蘭人丁單薄，面對強鄰大國，如何擁抱本土主義，勇武抗爭，甚至刺殺俄駐芬總督，準備武裝起義，關鍵時刻，因緣際會，獨立建國，是為鐵血民族。

全面管治權

第一波俄化措施係一八九九年二月沙皇聲明：芬蘭自治權的唯一來源是沙皇中央政府授權，芬蘭是直轄於中央政府的地方行政區域，中央政府對包括芬蘭在內的所有地方行政區域擁有全面管治權。芬蘭享有的高度自治權不是完全自治，也不是分權，而是沙皇中央政府授予的地方事務管理權。高度自治權的限度在於中央授予多少權力，芬蘭享有多少權力，不存在剩餘權力。芬蘭立法會及內閣只有權對法案發言。俄化措施的執行人係俄駐芬總督波壁哥夫（Bobrikov）。波壁哥夫上任後，加強殖民芬蘭，將俄國人引入芬蘭內閣、法院、公務員體系、學校、海關、金融機構等等，又企圖銷融芬俄邊界，縱容俄國水貨客在芬蘭邊境活動，民望跌到負數。

學校俄教芬

第二波俄化措施係一九零零年沙皇聲明，令俄文成為芬蘭官方語言，大中小學亦要實行俄教芬（俄文教學）。同時，波壁哥夫加強政治審查，封殺異見傳媒及書刊，濫捕濫告重判芬獨份子，鏟除芬蘭政府內的反俄人士，殘酷鎮壓示威活動。

老芬黨和理非非；青芬黨勇武抗爭

當時芬蘭政壇及社運界大抵分為老芬黨及青芬黨。老芬黨主要由年長保守芬蘭人組成，主張和平理性非暴力非粗口抗爭，認為應對現實低頭，向俄國釋出善意，承認俄羅斯有權永續統治芬蘭，切勿激惱強鄰，事關沙皇統治下的俄羅斯，絕不會畀芬蘭獨立。「芬蘭無足夠軍事力量抗拒俄軍，且俄國可以對芬蘭斷水斷糧，那獨立的芬蘭就必定死路一條」云云。青芬黨，主要由激進芬蘭青年組成，擁抱本土主義，主張勇武抗爭，以死相博，革命獨立。

大刺客

芬蘭的抗爭起先係消極抗爭，杯葛兵役，罷工罷市等，但見無效，於是開始有人效那專諸、聶政、荊軻、秋瑾，勇武行動。
一九零四年六月，芬蘭青年姚勤．蘇文（Eugen Schauman）年方廿幾，勇武行弒槍殺俄駐芬總督波壁哥夫Bobrikov，然後即時自殺。一九零五年，行動派革命青年又先後刺殺了檢察官（老芬黨成員）一名、 俄國憲兵少尉一名、警察兩名、社運無間道一名。

真普選毋須循序漸進

其時，沙皇正忙於處理國內叛亂，及應付日俄戰爭，加上懾於芬蘭人勇武不屈，唯有下令畀芬蘭真普選，一次過完成，毋須循序漸進，亦毋須保留功能組別，更毋須選管會及提名委員會篩選，芬蘭於是有了全面直選，連芬蘭女性都有投票權及參選權，是為全歐第一。

取消自治權

然而，到了一九零八年，俄羅斯政府從日俄戰爭戰敗的創傷回過氣來，又試重新殖民芬蘭，甚至變本加厲。一九一零年，俄國議會通過取消芬蘭大部份自治權，一九一四年，芬蘭基本法名存實亡，芬蘭即將變成俄國直轄省。

準備武裝起義

其時大部份芬蘭人都認識清楚：俄羅斯不會畀芬蘭真正自治，不革命就無命，於是將抗爭升級，甚至派革命青年去德國接受軍事訓練，準備武裝起義，與俄國決一死戰。

千載難逢的機會

猶幸在此緊急關頭（一九一七年），俄國發生十月革命，全國大亂，自顧不暇，芬蘭捉住此千載難逢的機會，不費一兵一卒，宣告獨立建國！

文化建國

當然，成功非僥倖，芬蘭在獨立之前的十九世紀，已用了近百年時間文化建國，包括以芬蘭文創作違大文學作品、出芬蘭正字字典、編芬蘭神話史詩嘉利華拿（參＜曾焯文：芬蘭神話建家邦＞）、加強芬蘭文教學、從本土角度編芬蘭史、創作民族主義藝術品、研究民族主義理論等等。

鐵血民族，以一敵千

後話：二次大戰時，蘇俄乘世界大亂，派百萬雄師入侵芬蘭，志在必得。芬蘭人丁單薄，僅有幾百萬人，武器簡陋，但萬眾一心，竟能以一敵千，擊退強秦，力保主權不失。

左圖：一八九九年芬蘭畫家Edvard Isto油畫《襲擊》，象徵芬蘭人對俄國殖民的抗爭，畫中雙頭禿鷹代表俄羅斯，在博命搶芬蘭玉女懷中的基本法。

右圖：革命青年蘇文行弒總督波壁哥夫，十九世紀不知名者繪圖

#芬蘭獨立 #基本法 #一國兩制 #高度自治 #Finland #chapmanchen #HKBNews #Bobrikov #EugenSchauman #曾焯文 #IndependenceofFinland #basiclaw #maga2020 #本土主義 #localism

Web Iink:

FB link:

真人上連登?